<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="https://eltallerdelhuerto.com/tag/plantas/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="https://eltallerdelhuerto.com/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-04-28T09:01:36+02:00</updated>
  <id>https://eltallerdelhuerto.com/tag/plantas/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">El taller del huerto | </title>
  

  
    <subtitle>Si eres curios@, aprende de forma práctica cómo aplicar la tecnología en el cuidado de tus plantas</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Los bosques. Conexiones entre las raíces de los árboles y sistemas distribuidos.</title>
      <link href="https://eltallerdelhuerto.com/conexiones-entre-los-arboles-sistemas-distribuidos" rel="alternate" type="text/html" title="Los bosques. Conexiones entre las raíces de los árboles y sistemas distribuidos." />
      <published>2020-04-26T12:00:00+02:00</published>
      <updated>2020-04-26T12:00:00+02:00</updated>
      <id>https://eltallerdelhuerto.com/conexiones-entre-los-arboles-sistemas-distribuidos</id>
      <content type="html" xml:base="https://eltallerdelhuerto.com/conexiones-entre-los-arboles-sistemas-distribuidos">&lt;p&gt;Las raíces de los árboles son capaces de conectarse entre sí. Es decir, un árbol puede conectar sus raíces con árboles de su misma especie. De esta forma construyen un organismo similar a un hormiguero, intercambiándose nutrientes y haciendo del mismo uno más fuerte y resistente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-bosques&quot;&gt;Los bosques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al leer este libro me paré a pensar cada vez que veía un árbol solitario. Un árbol solitario no es capaz de filtrar la luz del sol y se seca antes, tampoco es capaz de sobrevivir a las plagas con tanta soltura como si otros árboles le proporcionaran nutrientes a través de las raíces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dentro de un bosque se crea un micro clima&lt;/strong&gt; debido a los árboles protegiendo las ráfagas del viento y transpirando por cada hoja, por ello al entrar en un bosque en verano, la temperatura es más baja, la humedad más alta y la sensación es totalmente diferente que fuera, sobre todo en jornadas de intensas olas de calor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-bosques-se-comportan-como-sociedades-humanas&quot;&gt;Los bosques se comportan como sociedades humanas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto se puede asemejar a las sociedades actuales y a las redes distribuidas, por ejemplo Internet. Una persona por si sola antiguamente podía sobrevivir, pero no es hasta que se forman las sociedades cuando se produce la evolución que nos ha permitido ser quienes somos hoy end día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada elemento de la sociedad desenvuelve una función específica y aporta y ayuda al resto de la sociedad, lo mismo sucede con &lt;strong&gt;las sociedades de los árboles: los bosques&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-bosques-se-asemejan-a-sistemas-distribuidos&quot;&gt;Los bosques se asemejan a sistemas distribuidos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al ser ingeniero informático rápidamente me he dado cuenta de que las redes distribuidas de los árboles son muy semejantes a las que conforman nuestros sistemas tecnológicos hoy en día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un sistema distribuido hace que sea tolerante a fallos por definición&lt;/strong&gt; ya que si una máquina en un sistema distribuido se estropea, otras pueden cubrir su lugar, esto es lo que denominamos tolerancia a fallos. El sistema se adapta y conjunto sigue funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, en un sistema distribuido la carga se reparte entre cada máquina normalmente, ayudando así al resto.  &lt;strong&gt;En los bosques sucede lo mismo, cuando un árbol está enfermo, el resto es capaz de proporcionarle nutrientes a través de las raíces y ayudarlo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si hay un libro que me haya desvelado conceptos para mi ocultos hasta ese día, ese ha sido &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2VFFR6r&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;La vida secreta de los árboles&lt;/a&gt; de Peter Wohlleben y en este post he intentado comparar las sociedades y los sistemas distribuidos con los bosques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En otro post hablaré más de ello, pero aún tenemos mucho que aprender de cómo funcionan las plantas, tenemos que aprenderlo para poder modelar mejores sistemas que ayuden a que nuestra sociedad sea más respetuosa y eficiente.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>El taller del huerto</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="plantas" />
      

      
        <summary type="html">Las raíces de los árboles son capaces de conectarse entre sí. Es decir, un árbol puede conectar sus raíces con árboles de su misma especie. De esta forma construyen un organismo similar a un hormiguero, intercambiándose nutrientes y haciendo del mismo uno más fuerte y resistente.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">La poda de rejuvenecimiento de un viejo Almendro</title>
      <link href="https://eltallerdelhuerto.com/poda-rejuvenecimiento-almendro" rel="alternate" type="text/html" title="La poda de rejuvenecimiento de un viejo Almendro" />
      <published>2020-02-04T11:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-02-04T11:00:00+01:00</updated>
      <id>https://eltallerdelhuerto.com/poda-rejuvenecimiento-almendro</id>
      <content type="html" xml:base="https://eltallerdelhuerto.com/poda-rejuvenecimiento-almendro">&lt;p&gt;Lo que me hubiera gustado saber antes de hacer la poda de rejuvenecimiento de un Almendro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-le-podé-tan-severamente&quot;&gt;¿Por qué le podé tan severamente?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El Almendro es un árbol de hoja caduca que &lt;strong&gt;tiende a vivir de media unos 40 años&lt;/strong&gt;. Esto le convierte en un árbol poco longevo si lo comparamos con la encina, que puede llegar a vivir 300 años. El árbol sobre el que estoy escribiendo el post tiene alrededor de unos 30 años de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comparándolo con la edad media de una mujer, 86 (https://datosmacro.expansion.com/demografia/esperanza-vida/espana), tendría 64 años. &lt;strong&gt;¡Le quedaban 20 años de vida!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El motivo por el cual le podé es &lt;strong&gt;porque estaba enfermo, debilitado&lt;/strong&gt; y con muchas ramas secas. Llegó a ese estado debido principalmente a la falta de cuidados de años anteriores. La naturaleza se encarga de destruir al más débil, para dar paso al más fuerte según la teoría de Darwin, y lo pude ver en los ataques del &lt;strong&gt;pulgón, que se convirtió en una plaga bastante difícil de controlar&lt;/strong&gt;, llegando a matar prácticamente al árbol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando digo que la poda fue severa es porque practiqué la poda de rejuvenecimiento. Pero veamos más en detalle en qué consiste.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-qué-consiste-este-tipo-de-poda&quot;&gt;¿En qué consiste este tipo de poda?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primero de todo decir que no soy partidario de la poda de rejuvenecimiento o restauración, ya que supone mucho estrés para la planta y solo ha de realizarse en casos extremos. Es como un electroshock para revivirla en casos extremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La poda es el proceso de cortar parcialmente una planta&lt;/strong&gt; para modificar su estructura con una finalidad, ya sea ornamental en los pueblos y ciudades, o bien, para aumentar la calidad y producción de los frutos en agricultura. En cualquier caso, estimula el crecimiento de la planta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en concreto, &lt;strong&gt;la poda de rejuvenecimiento&lt;/strong&gt; se trata de una de las podas más radicales. Consiste en cortar prácticamente la mayor parte de las ramas, para así estimular de forma muy rápida su crecimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suele hacerse cuando no se ha realizado de forma correcta la poda durante muchos años, o &lt;strong&gt;directamente no se ha hecho. Como en mi caso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar este trabajo seguí los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dejé unicamente 4 ramas principales de un grosor de unos 7cm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eliminé toda la madera muerta y pequeñas ramas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tapé las cicatrices con pasta cicatrizante. Aunque nunca cerrarían del todo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ya-vuelve-a-producir-almendras-y-sombra&quot;&gt;Ya vuelve a producir almendras y sombra&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;El primer año el Almendro brotó con fuerza, el pulgón volvió a atacar pero en esta ocasión el crecimiento y las defensas del árbol pudieron repelerlo. A partir de este momento se va formando una nueva copa con más ramificaciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El segundo año empieza a emitir flores en las ramas del primer año.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En el tercer año la producción se incrementa y la copa está casi formada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;se-nota-que-es-mayor&quot;&gt;Se nota que es mayor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como has podido ver pude salvar el árbol, que actualmente tiene una buena producción y está precioso. A pesar de todo, como hemos dicho, tiene unos 30 años de vida, por lo que se le notan los achaques de la edad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de todo, las plagas, sobre todo el pulgón cuando hace aparición antes que las mariquitas o cuando se seca la hierba, le atacan bastante. &lt;strong&gt;La capacidad de protección que tiene un árbol joven contra las plagas es mayor&lt;/strong&gt; y eso se nota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que ayudarle con tratamientos ecológicos que combatan y repelan las plagas para que no le afecten demasiado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comentarios-sobre-la-poda&quot;&gt;Comentarios sobre la poda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, creo que la poda es algo artificial, creado por el ser humano, puesto que los árboles en la naturaleza se regulan automáticamente. Pero es cierto, que ante variedades comerciales de fruto, no queda más remedio, porque estamos hablando de variedades adaptadas que no se dan en la naturaleza y cuyas defensas han sido mermadas por la selección del hombre durante años.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>El taller del huerto</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="plantas" />
      

      
        <summary type="html">Lo que me hubiera gustado saber antes de hacer la poda de rejuvenecimiento de un Almendro.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
